=====
Nginx
=====

.. image:: /logos/nginx-logo.png
    :scale: 20%
    :alt: Logo Nginx
    :align: center

.. |date| date::
.. |time| date:: %H:%M

Última edición el día |date| a las |time|. 

Esta es la documentación que he recopilado para instalar y configurar un servidor Nginx en Ubuntu para distintos entornos.
 
.. contents:: Índice
 
Instalar y configurar servidor Nginx 
####################################

* Actualizar lista de paquetes: ``sudo apt update``
* Instalar Nginx: ``sudo apt install nginx``
 
.. note::
    El servidor estará funcionando en la dirección: **http://localhost** y vista desde su ip: **http://127.0.0.1**, si accedemos veremos la página de bienvenida.

Arranque y estado del servidor (systemctl)
##########################################

* Comprobar estado: ``sudo systemctl status nginx``
* Arrancar: ``sudo systemctl start nginx``
* Reiniciar: ``sudo systemctl restart nginx``
* Detener: ``sudo systemctl stop nginx``

.. important::
    Para evitar fallos con las urls largas editamos el archivo ``sudo nano /etc/nginx/nginx.conf``
    y descomentamos la línea **#server_names_hash_bucket_size 64;** borrando la almohadilla.


Crear un Server Block
#####################
Un Server Block o Bloque de Servidor es un archivo de configuración para un sitio o aplicación web.

Preparar el directorio del proyecto
***********************************

Para crear un Server Block hacemos lo siguiente:

* Crear un directorio (misitio): ``/var/www/misitio``
* Asignar propiedad al usuario actual: ``sudo chown -R $USER:$USER /var/www/misitio``
* Ajustar permisos del directorio: ``sudo chmod -R 755 /var/www/misitio``

Accedemos al directorio "misitio" y creamos un archivo de prueba **index.html** con un mensaje escrito para probar mas adelante su funcionamiento.

Crear fichero Server block
**************************
* Crear un archivo para configurar el servidor: ``sudo nano /etc/nginx/sites-available/misitio``

.. code:: 

    server {
        listen 80;
        listen [::]:80;

        root /var/www/misitio;
        index index.html index.htm;

        server_name 127.0.0.1;

        location / {
                try_files $uri $uri/ =404;
        }
    }

* Ahora se crea un enlace símbolico a la carpeta de sitios disponibles: ``sudo ln -s /etc/nginx/sites-available/misitio /etc/nginx/sites-enabled/``
* Y comprobamos la configuración de los Server Blocks: ``sudo nginx -t``
* Reiniciamos el servidor: ``sudo systemctl restart nginx``

Y ya tenemos montado el servidor en **http://127.0.0.0** 

Analizando las líneas:
* Se abre un **server** con las llaves y dentro se asignan los puertos de escucha, que en este caso será el 80.
* con **root** indicamos la carpeta donde se encuentra el proyecto.
* con **index** definimos los archivos que tiene que reconocer como arranque de la aplicación.
* con **server_name** le asignamos el dominio con el que va a trabajar.
* con **location** asignamos una ruta en el proyecto y dentro de las llaves su comportamiento, 
en el caso de esta va a buscar archivos o si no encuentra enviará un error 404 de Nginx (también podemos personalizarlo).

Instalar y configurar el cortafuegos
####################################
Este paso es opcional pero muy recomendado, este cortafuegos nos ayudará a limitar el acceso a areas no deseadas.

* Instalar el cortafuegos: ``sudo apt install ufw``
* Habilitar el cortafuegos: ``sudo ufw enable`` y elegimos **YES**
* Comprobar el estado del cortafuegos: ``sudo ufw status``

Trabajar con HTTPS
******************
Para poder trabajar con HTTPS nos hará falta un certificado SSL, pero podemos ir configurando el cortafuegos:
* Se elimina la regla HTTP: ``sudo ufw delete allow 'Nginx HTTP'``
* Se añade una nueva regla que lo permite todo: ``sudo ufw allow 'Nginx Full'``
* Comprobamos el estado: ``sudo ufw status``

Activar SSL
###########
Para activar SSL se puede utilizar de forma gratuita CERBOT el cual extiende un certificado Let's Encrypt que dura 90 días y se puede renovar.

* Añadir repositorio: ``sudo add-apt-repository ppa:certbot/certbot``
* Realizar instalación: ``sudo apt install python-certbot-nginx``
* Añadir los dominios y subdominios después de cada d: ``sudo certbot --nginx -d misitio.com -d www.misitio.com`` escogemos la opción 2 para desviar todo el tráfico hacia HTTPS
* Para activar o renovar el certificado: ``sudo certbot renew --dry-run``
* Comprobamos que quedó bien la configuración de Nginx: ``sudo nginx -t``
* Reiniciamos el servidor Nginx: ``sudo systemctl restart nginx``